오버피팅을 방지하기 위해 음 높이 이동(pitch shift), 시간 늘리기(time stretch), 소음 추가(noise addition)등의 데이터 확장을 사용하였다.
이번 프로젝트에서 주어진 음악 학습 데이터의 수는 총 6400개이다.
6400개의 음악 데이터를 적절한 확장없이 그대로 사용하면 딥 뉴럴 네트워크가 그 데이터를 외우는 현상 즉, 오버피팅이 발생한다.
이러한 문제점을 해결하기 위해선 데이터 확장이 필수적이다.
아래 3가지의 데이터 확장 방법을 사용하였다.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{음높이 이동}: 반음 기준 -1, -0.5, 0, 0.5, 1 중 임의로 사용
    \item \textbf{시간 늘리기}: 전체 오디오 길이를 0.9~1.1 사이의 임의의 값으로 늘리거나 줄이기
    \item \textbf{소음 추가}: 최대 오디오 세기의 0.05\% 정도의 정규(normal) 소음(noise) 추가
\end{enumerate}

데이터 확장을 진행해본 결과 100k step이상에서 \textbf{데이터 확장을 사용한 경우가 데이터 확장을 하지 않은 경우보다 좋은 정확도}를 보였다.
데이터 확장을 진행하지 않은 경우에는 최대 정확도가 56.79\% 였으나 데이터 확장을 하지 않은 경우 최대 정확도는 57.34\% 였다.\footnote{부록의 augmented-vs-nonaugmented/ 참고}
위 데이터 확장 알고리즘은 텐서플로우의 한계 때문에 데이터 파이프라인(Pipeline)에 추가하지 않았다.
대신, 주어진 데이터셋에 위 알고리즘을 적용하여 15배 더 큰 데이터셋을 만들어 그 데이터셋으로 학습을 진행하였다.

위와 같이 소리를 질적으로 바꾸는 방법 이외에도 같은 데이터를 모델이 반복해서 보는 것을 방지하기 위해 오디오의 시작 위치를 임의로 바꾸는 데이터 확장 알고리즘을 구현하였다.
random\_slice\_or\_pad 에서는 실제 오디오의 길이가 타겟 길이보다 작은 경우 실제 오디오의 앞뒤로 랜덤으로 0을 덧붙인다(padding).
음원을 처음부터 듣지 않아도 충분히 장르 구분이 가능할 수 있다.
이런 가정하에 random\_slice\_or\_pad\_with\_repeat 에서는 위 방법과 다르게 음원을 0으로 덧붙이는 것 대신 자기 자신으로 덧붙인다.
하지만, 실험에선 \textbf{이 두 방법 사이에 큰 차이는 없었다.}\footnote{부록의 slicepad\_vs\_slicepad\_with\_repeat 참고}
모델 입장에서 음원의 처음이 어떻게 시작하는지가 유의미한 정보를 가지고 욌는데 random\_slice\_or\_pad\_with\_repeat에 의해 그것이 무시되었을 수도 있다.
혹은 학습을 좀 더 오래 돌려보게되면 실제로 차이가 존재할 수도 있다.
이 부분은 추후에 더 탐색해봐야할 주제로 미룬다.
